[數學普及] Measure Theory (測度論) 簡介 ver. 2

Measure Theory (測度論) 簡介 ver. 2

首先道個歉, 因爲最初篇文掌握唔到點寫搞到1999. 嚇親好多人, 係徵詢過多位專業人士意見之後, 決定從新開post

而家重新寫過, 希望易D令大家明白, 之前睇開舊post ge 可以睇呢個post

話說某校某科required course有呢個題目, D人做到嘔白泡 傳聞考試做到呢個課題的一題題目可以坐B+望A-
仲有呢科野題目古靈精怪, 搞到好多人叫救命, 毛蟲入手
但其實要明個concept唔太難, non major都可以略懂一二, 而且測度論係打開高等分析的大門, 例如偏微分方程, 調和分析, 動力系統, 概率, 幾何測度論, 甚至連algebra 都會有佢的影子 (Haar measure))
而呢科亦都係大部份大學數學博士的Qualifying Examination (要過左先有得繼續讀博士) 必考的課題, 可想而知呢個學科幾咁重要

用最簡單的語言講, 測度論有班數學家痕, 將我地認知的長度面積體積推廣到就咁一個set.

最簡單的係求一個function 的graph底下的面積, 學過或者聽過calculus的會知道就咁做一個積分就可以, 所以正常人會問做乜野仲要搞咁多野, 係咪真係痕.

其實唔係, 係我地望點解要做呢個推廣之前, 重溫一下中學雞的積分係乜野, 然後我地望下究竟有咩問題, 之後就會講測度論係乜同埋點解決呢堆問題, 最後會講下D應用同埋簡單下一D由測度論引申的重要課題

1. 咩係Riemann Integral (黎曼積分)?

Riemann Integral 即係大家中學學的 Integration. Integration 簡單黎講係求係個graph下面的面積, 而RIemann Integral 求呢個面積的方法就係用長方形黎估算

例如f 個graph係咁樣

想搵area under佢個graph on interval [-1, 1] (即係 -1 ≤ x ≤ 1), 我地將[-1, 1]分開細D的線段, 例如斬開平均四份, 我地可以利用長方形 overestimate 同 underestimate 個面積 (長方形面積係長乘闊):

Overestimate: 揀係呢個線段上面最高果點, 呢個當做高, 然後乘返個闊, 每個subinterval都咁做

Underestimate: 同上面一樣, 不過我地揀最低果點

我地唔一定要平均分配, 可以亂咁斬, 唔需要個個長度一樣 (但要有限個), 例如:

(藍色係underestimate, 藍色+灰色係overestimate)

如果比任意的error (positive number), 我地都可以搵到一個斬法可以令到 overestimate同underestimate 個差距細過呢個error的話, 我地叫呢個function Riemann integrable on [a, b] . 而個area係最細的overestimate (= 最大的underestimate) 以上個case我地會話 f 係 Riemann integrable on [-1, 1]

而呢個common value我地會寫做

--------------------

唔識 M1/M2 Calculus可以skip左呢part先

而fundamental theorem of calculus係一個好powerful的工具去計個面積 :
1. 如果 F'(x) = f(x), 而且f Riemann integrable on [a, b], 我地有
2. 如果 f(x) 係 continuous on [a, b] 的話, 設, 我地有

究竟乜野function係Riemann integrable呢? 上過Elementary Analysis (CU 2060, UST 2033/2043) 我地有呢條criterion:
Let f: [a, b] -> R is a bounded funtion. Then f is Riemann integrable on [a, b] if and only if f is continuous almost everywhere.
(if and only if 即係指之前果句同之後果句一係一齊岩, 一係一齊錯, almost everywhere 簡單黎講係總長度係 0)

關於Riemann Integral 的詳細資訊請參考Edelschwarz果個post (雖然唔知佢幾時會寫到)

--------------------

下篇講 Riemann Integral 的局限性

用長方形estimate長方形area 係咪同trapezium rule 有D 相似？

trapezoidal rule 係其中一個estimate area under the graph of function的方法

如果個function係Riemann Integrable的話只要你斬得足夠細緻的話用長方形定梯形個數值都會差唔多, 不過如果你用好少位黎estimate一般trapezoidal rule會準D

呢D應該去到numerical analysis果邊, 我唔太熟lu

當年prof講a.e.係唔符合statement嘅measure係0
咁我其實一直有個問題就係,係咪有啲function係continuous a.e. but discontinuous at some points

算啦，呢個題目好撚難，冇咩可能普及到

你肯定?

f(x) = 0 when x =/=0
f(0) = 1 應該係最簡單的 example

想fansy d 的可以睇 popcorn function

呢個function continuous on irrational, and continuous on rationals (rational numbers 總長度係 0, 之後我會證)

prerequisite knowledge似乎有啲多
我之前其實都有諗過開post講Galois theory，但係真係諗唔到方法

1a. 計算Riemann Integral的例子

而家我地比兩個簡單計算Riemann Integral的例子:

--------------------------------------------------

(a) f(x) = x

我地而家證明 f 係Riemann integrable on [0, 1], 而且

首先將 [0, 1] 分開 n 等份, 即係每一份都係 咁樣的野 (i = 0, ..., n - 1)
睇幅graph知道 f 係 [i/n, (i+1)/n] 最大果點係 (i+1)/n, 最細果點係 i/n (f 一直上升緊)
所以 Overestimate

Underestimate

(recall番 dse AS 個總和係 (頭+尾)x項數/2)

所以 Overestimate - Underestimate = 1/n
所以比一個error e > 0, 我地都可以搵到一個好大的N, 令到 1/N < e.

你可以試下諗下, n越大, 1/n越細, 而且 1/10^k = 0.0....1 (總共 k 個 0), 咁當然 n 好撚大果陣, 1/n 就好細啦

所以 f Riemann integrable on [0, 1], 個積分呢? 咁我地望望 overestimate 最細可以去到幾多, overestimate = 1/2 + 1/2n. 既然 n 好大果陣 1/2n 好細, 大家都同意 overestimate 最細可能達到 1/2

所以 啦
而呢個數字亦都同我地用小學雞方法計三角形面積相等 (底乘高除2), 又或者學左calculus的朋友可以用fundamental theorem of calculus計一次

--------------------------------------------------

(b) f(x) = x^2

呢個 example 難 dd, 不過我地可以用同一個方法解決, 而且我地會計埋

睇幅graph知道 f 係 [i/n, (i+1)/n] 最大果點係 [(i+1)/n]^2, 最細果點係 [i/n]^2
所以 Overestimate

Underestimate

係呢度我用左條神奇公式
1^2 + 2^2 + ... + n^2 = (1/6) n (n + 1) (2n + 1)
(想睇證明睇最尾)

所以 Overestimate - Underestimate = 1/n (真係純粹巧合)
用番 (a) 果個做法, 我地知道 x^2 係 Riemann integrable on [0, 1], 而且overestimate最細可能達到 1/3, 所以

--------------------------------------------------

Appendix: 神奇公式證明

我地先設 S = 1 + 2^2 + 3^2 + ... + n^2

我地由 DSE AS 1 + 2 + 3 + ... + n = n(n + 1)/2 開始
核爆計到: (n + 1)^3 = n^3 + 3n^2 + 3n + 1
所以呢
(n + 1)^3 - .......n^3 = 3n^2 ........+ 3n ........+ 1
........n^3 - (n - 1)^3 = 3(n - 1)^2 + 3(n - 1) + 1
(n - 1)^3 - (n - 2)^3 = 3(n - 2)^2 + 3(n - 2) + 1
...
(1 + 1)^3 - ........1^3 = 3(1^2) ......+ 3(1) .....+ 1
我地將全部式加起哂佢, LHS係
[(n + 1)^3 - n^3] + [n^3 - (n - 1)^3] + ... + [2^3 - 1^3] = (n + 1)^3 - 1^3
RHS 我地有
3(1^2 + 2^2 + ... + n^2) + 3(1 + 2 + ... + n) + n = 3S + 3[n(n+1)/2] + n
所以我地有
(n + 1)^3 - 1^3 = 3S + 3[n(n+1)/2] + n
移項得到
S = (1/3) [(n + 1)^3 - 1 - (3/2)n(n + 1) - n] = (1/6) n (n + 1)(2n + 1)

--------------------------------------------------

咦我打錯字
你岩

btw 如果仲係太難出聲, 我會諗辦法再整淺D

仲明

今次易明好多

今次睇得明
上次真係唔知你講緊咩

對唔住大家, 第一次寫比layman睇掌握唔到點寫

留名學野

個腦同對手唔協調

Lm

Btw有冇得兩個version一齊出 想學深入少少d

兩個version d野一樣架

Lm支持

Lebesgue measure有picture過analysis好多

我覺得依個post應該會好睇過出面嗰個analysis post

（呀我指二字頭三字教measure之前嗰堆

你講d野咁矛盾ge

無野睇錯
但認真d exercise好甘

留名

我咁辣殺都明 一定普及到

因爲未入戲肉

加油 等睇戲肉

bio JJ都睇得明

2. Riemann Integral 的問題

[OT]
呢個post開始, 唔想影響內容, 有D小枝節的地方的證明會放係appendix, 亦都會盡量做得Mathematical d, 如果你對果D證明無咩興趣就take these facts for granted.
[/OT]

呢篇應該會深少少, 主要係first version 的延長版, 如果大家真係唔明的, 可以問, 我會盡力解釋比大家聽

一般黎講介紹 Lebesgue Integral (勒貝格積分) 之前都會數臭 Riemann Integral 有乜唔好有乜唔好, 最常見的問題有三:

(a) 積分的世界問題:

Riemann Integral 只對 [a, b] 咁ge樣的地方進行積分. 如果我想係D天馬行空的世界進行積分, Riemann Integral 就搞唔掂

諗番我地點搵個闊度先: 係斬完個interval之後, 大果點減細果點 (recall 返中學 coordinates geometry), 但係係痴線世界入面呢, 我地未必有距離呢個概念 (所以闊度係無意思的形容詞)
而點解要係天馬行空痴撚線世界度做積分? (如果有學過深少少的probability的朋友, 點計expectation (expected value)? )
所以要推廣的話, Riemann條橋就行唔通

-----------------------------------

(b) Riemann Integral 處理唔到好多常用的 functions:

有好多常用的function係唔Riemann Integrable的, 其中一個常用例子係characteristic function of rational numbers:

我地要證明呢個function 唔係Riemann Integrable on [0, 1]. 首先要一個fact (有興趣睇appendix解說):
任何兩個唔同的real numbers x < y, 係中間可以搵到一個raional number, 亦都可以係中間搵到一個irrational number.

所以無論我地點斬都好, 係任何end points唔同的intervals上面:
最大的值都會係 1 (搵個rational)
最細的值都會係0 (搵個irrational)

計下就會發覺
Overestimate 永遠都係 1 (果D長方形高度都係1, 痴埋咪變左邊長係1的大正方形~)
Underestimate 永遠都係 0 (果D長方形個高永遠都係 0 呀~)
Overestimate - Underestimate 永遠都係 1

而家我限制 error 唔比大過 1/2...GGed

-----------------------------------

(c) Limit 交換
(如果無學過 Elementary Analysis / Uniform Convergence (CU 2060, UST 2043/3033) 可以跳過呢個部份)

係Elementary Analysis入面, 將limit sign同integral sign交換的條件係 Uniform convergence
但係呢個條件強到仆街, 同埋 check 呢個條件真係 check到 2046
但係呢係Analysis (e.g. PDE) 入面又成日面對呢D野, 所以我地想的係, 如果得pointwise convergence的話 (呢樣易證好多, 好多時就咁take

limit) 我地有無一個相對容易D check的條件呢?

-----------------------------------

Measure theory 可以解答到呢D問題
不過首先我地要知道 measure係乜先, 下次再講

===============================================
===============================================
===============================================

Appendix: 搵rational / irrational numbers

(sqrt{2} 係指 square root 2)

首先我地會用到兩個facts:
1. 如果 x > 0, 我地可以搵到一個positive integer n 令到 nx > 1
2. 任何 real number x, 我地搵到一個integer m 令到 m ≤ x < m + 1

第二個就好明顯啦, 寫做小數就ok
至於第一個, 簡單黎講係積少成多

rational number:
x < y 的話即係話 y - x > 0, by fact 1. 我地可以搵到positive integer n 令 n(y - x) > 1. 重組一下我地有:

nx + 1 < ny------------(*)

好啦, nx 係一個 real number 黎, by fact 2, 我地可以搵到個integer m令到

m ≤ nx < m + 1------------(**)

重組一下, 我地有

nx < m + 1 ≤ nx + 1 < ny

(第一個inequality係黎自 (**) 的右邊, 第二個inequality黎自 (**)的左邊, m ≤ nx 兩邊加1就可以, 第三個inequality係黎自(*))

成條式除左 n, 我地得到

x < (m + 1)/n < y

大功告成!

irrational number:
知道左rational number ok之後, 搵irrational就好易啦, 首先將x, y除以sqrt{2}, 就會有 x/sqrt{2} < y/sqrt{2}, 然後搵個rational number r落去, 再將條式乘返 sqrt{2},

x < sqrt{2} r < y

最後一步係證點解 \sqrt{2}r 係 irrational. (By contradiction) 如果佢係 rational 的話, 即假設 sqrt{2}r = q, q都係rational, square兩邊, 得到 2r^2 = q^2, 即係話 2 = (q/r)^2, 即係話 sqrt{2} = q/r or -q/r, 即係 sqrt{2} 係 rational, contradiction.

咪住先, 如果 r = 0 唔除得過去架喎
是咁的, 我地呢度可以揀 r 唔等於 0 的:
如果最初揀的r = 0, 我地有 0 < y/sqrt{2}, 咁我地搵個新 r 係 0 同 y/sqrt{2}之間囉

講得幾好笑

me仲睇得明

太dry d人會嚇走哂

之前學stochastic calculus 之前掂過少少

3. 咩係Measure?

好啦, 我地而家入正題, 我會開始越講越慢, 因爲D野越黎越難, 所以我會盡量講多D concrete 的例子等大家明白搞緊乜野

Intuitively speaking, Measure係一個計volume / area / length 的function. 例如你丟一個實心正方形, 佢會出番呢個正方形的面積

------------------------------------------------------------------

(a) Measure 的 Output (Codomain)

Volume 當然唔可以係負數啦, 而且我地認知的volume都係non-negative numbers, 亦都可以無限大(諗下一條無限長的線有幾長?), 所以個codomain係non-negative real numbers同infinity

(數學上我地會咁寫 [0, +∞])

------------------------------------------------------------------

(b) Measure 的特性

我地希望呢個function μ, 有番我地正常諗的volume的特性:
1. 無野 (數學上我地叫 empty set, 我地用 ∅ 呢個符號表示) 的volume 當然要係 0, 數學上我地寫做

μ(∅) = 0

2. 如果我地有一堆分開的圖形 ("分開"數學上我地叫 mutually disjoint, 即係任何兩個唔同圖形之間唔會有任何common point), 叫 E_1, E_2, ..., E_n, 我地計佢地的total volume 就咁加起佢就ok, 係數學上我地會咁寫:

μ(E_1 ∪ E_2 ∪ ... ∪ E_n) = μ(E_1) + μ(E_2) + ... + μ(E_n)

(E_1 意思係 E subscript 1)

E_1 ∪ E_2 ∪ ... ∪ E_n 的意係, 呢個大圖形係由 E_1, E_2, ..., E_n 放埋一齊, 我地叫呢個放圖形做 union of E_1, E_2, ..., E_n

例如 E_1 係咁的話,

E_2 係咁的話

咁 E_1 ∪ E_2 就係

而mutually disjoint 係類似咁的情況:

而呢個情況我地唔叫Mutually disjoint (個三角形同圓形有重疊的地方)

不過呢, 呢個好似唔係咁足夠喎, 我地都想貪心D, 例如

[0, 1] ∪ [1, 1 + 1/2] ∪ [2, 2 + 1/2^2] ∪ ...

都應該可以計到長度喎, 所以2. 果條式要變做咁:
2'. 如果 E_1, E_2, ..., E_n, ... 係一個 sequence of mutually disjoint 圖形, 我地都要有

μ(E_1 ∪ E_2 ∪ ... ∪ E_n ∪ ... ) = μ(E_1) +μ(E_2) + ... + μ(E_n) + ...

呢種性質我地叫 countable additivity

我地唔想罰抄同搞到D算式長到去羅馬 , 數學家就好懶咁整左兩個符號去表示呢堆好長的式:

上面2'. 就可以變成

係咪短好多呢

------------------------------------------------------------------

(c) Measure 的 Input (Domain)

呢樣最難搞, 講得function, 我地都要聲明 input 係D乜野, 最理由係呀豬呀狗必撚野圖形都可以做 input 啦, 但係可惜, life is hard, 開講有話: "邊有八斤八両咁理想~~~", 我地會係不久的將來會證明 "係 real numbers 上面, 如果用我地平常的 length 去計的話, 我地有一個圖形係無法計算長度的" (呢度的無法計算係指即使我地格硬計個value比佢, 呢個圖形都唔會符合我地平常諗的 length 的特性)

所以數學家其中一樣野就係退而求其次, 諗下呢D可以計到volume的圖形應該要(保留到)咩特性 (呢個行爲係數學家做推廣果陣都要做, 就係取捨一D無咁重要的性質唔要, 保留一D我地最想要的性質)

所以我地保留呢幾個最重要的性質:
1. 無野要計到volume
2. 成個世界都要要計到 volume (就算係 infinity 都好)
3. 如果有一個圖形計到volume, 咁個世界拎走呢個圖形都要計到 volume (如果個圖形叫 E, 個世界叫 X, 拎走左 E 之後我地會寫做 X\E )
4. 如果我地有一個sequence of "可以計到volume的圖形", 咁佢地的 union 都應該要計到volume

呢一D "可以計到volume的圖形" 我地叫做 measurable sets (故名思義, 即係度到volume囉).
我地用A代表一堆圖形, 如果A滿足 1 - 4 的話我地叫 A 做 σ-algebra
(Probability 會叫 σ-field, 都係同一樣野)

------------------------------------------------------------------

總結黎講, Measure 就係一個 function μ: A -> [0, +∞], 滿足
1. μ(∅) = 0
2. 如果 E_1, E_2, ..., E_n, ... 係一個sequence of disjoint 的 measurable sets, 則有 μ(U E_i) = \sum μ(E_i) (Countable additivity)

由於篇幅所限, 我將例子分開另一個post講

3a. Measure 的例子:

我地而家講下measure有咩例子, 有D例子好似好on9咁, 但係我希望大家都明measure係乜

------------------------------------------------

(a) Zero Measure

我唔理呀, 乜都係 0 volume 咪算

即係: 如果有個世界叫 X, 我覺得任何圖形都無 volume

而家個A就係所有圖形 (呢個特例我地叫 Power set of X, 寫做 P(X))

而個 μ 就係, 比我一個圖形 E, 我地都定義 μ(E) = 0

我地要答呢堆問題:
1. P(X) 係咪 σ-algebra? Yes!
(i) ∅ 係圖形的一種
(ii) 成個世界 X 都係圖形的一種
(iii) 如果 E 係一個圖形, X\E (X拎走E) 當然係圖形啦
(iv) 圖形拼埋咪又係圖形一個~

2. μ係咪measure? Yes!
(i) μ(∅) = 0? Yes! (乜野都係 0)
(ii) μ係咪 countable additive? Yes! (任你點加幾多個 0 都係 0 架啦, 完全係 0)

搞掂

------------------------------------------------

(b) Dirac Measure

同 (a) 同一個 setting, 然後係 X 上面揀定一定 x, 我地定義 μ做:
如果 x 係 E 的一點, μ(E) = 1
如果唔係, 就 μ(E) = 0

P(X) 我地check左係 σ-algebra. 我地check μ係咪measure:
(i) μ(∅) = 0? Yes! (既然無點, x當然唔係 ∅ 入面)
(ii) μ係咪 countable additive? Yes!
呢個複雜少少, given 一堆mutually disjoint的圖形 E_1, E_2, ..., E_n, ...,
(1) x 唔係呢堆圖形入面, 咁放哂係度都唔會有 x 呢點架啦, 自然有

(2) 如果 x 係其一一個E_i入面, 咁 x 就唔會係其他圖形入面, 所以呢
(第 i 個係 1)

------------------------------------------------

(c) 數野

假設我有三張牌, 我叫 R, G, B, 即係 X = {R, G, B} (個大括號係指有乜野係入面)

呢度的 σ-algebra 就係 "任何一疊牌", 即係 ∅, {R}, {G}, {B}, {R, G}, {R, B}, {G, B}, {R, G, B}
個 A 就係 {∅, {R}, {G}, {B}, {R, G}, {R, B}, {G, B}, {R, G, B}} (= P(X), 點解呢 )

如果given一疊牌 E, 我地定義
μ(E) = E 有幾多張牌 (數學上我地寫做 |E|, 叫 Cardinailty of E).

例如 μ({R, G}) = 2 (有兩張牌: R, G)

Check μ係咪measure:
(1) μ(∅) = 0 (因爲都無牌)
(2) 如果有堆一疊疊ge牌 E_1, E_2, ..., E_n, ... , 而且 mutually disjoint (即係任何兩疊牌都無重複的牌) 我地直接數下數下就知總牌數可以就咁加埋啦 (可以想像兩疊無重複的牌疊埋一齊, 咪就咁加埋D牌數咪算)

------------------------------------------------

(d) Counting Measure

由例子(c)我地可以望一個比較抽象的例子:

X 係一個任意世界, 如果 E 係 X 入面的一個圖形, 我地定義 E 的 "volume" 有幾多點, 即係
μ(E) = |E| (可以係無限架~)
咁 A 呢? 同 (a) 一樣, 就係 P(X)

而μ係measure, countable additivity果度就好似上面數牌咁慢慢數, 就無問題啦

------------------------------------------------

(e) Probability Measure

繼續用番例子(c), 但係今次我地將佢改做
μ(E) = P(E) (Probability getting a card that is in E)
例如 μ({R, G}) = P({R, G}) = Probability getting a card that is R or G

點解μ係measure? 留番比你地做功課啦~~~

而我地叫成個世界 volume 係 1 (即係μ(X) = 1) ge的 measure 做 probability measure

------------------------------------------------

下期會講下 measure 有咩 properties

d 野開始難架啦
希望大家仲睇得明

明 等bio jj上水

明

唔明點解要普及Measure Theory 我覺得呢科勁離地
雖然好多野背後都用佢 但除左本身讀math會遇到
其他major基本上連影都唔會見

econ physics EE 既pg都有佢既蹤影

話畀你聽probability 0嘅野都有可能發生?

唔洗用 Measure Theory都可以解釋到吧

不過單純講呢件事好似唔係咁practical,都係留返係math domain既context先有用

考完試翻嚟睇 而家要留翻啲腦細胞考試

咩叫conditional expectation?

好多時大家9fing左無驗係咪真係得
同埋d咩geometry, number theory 坊間應該有好多，但無乜analysis

仲睇得明

D 例子 ok?

所謂conditional 就係講緊sample space發生改變

但係可以點講?

Stat都會用到吧
Stat要識calculus, linear algebra, discrete math 同analysis

linear algebra 應該無乜邊科要掂數的野唔駛識

不過我考得好差

不過唔同field 要識的 linear algebra 又唔係完全一樣

4.1. Measure 的特性 (I)

呢個post會開始出現Theorems

-------------------------------------------------------------

係開始之前, 爲左方便繼續講落去, 我會介紹多兩個符號同術語 (學過 set theory 可以飛)

1. Intersection
E, F 係兩個圖形 (sets), E ∩ F 即係收集 E 同 F 的所有 common points, 即係咁:
如果E係呢個圓形

F係呢個長方形

E ∩ F就會係呢pat野

我地叫 E \cap F 做 E 同 F 的 intersection.

如果好多好多個 sets 的 intersection, 即係果堆點係呢堆 sets 的 common points.

2. Complement
如果 E, F 係隨便兩個 sets, E\F 即係係 E 度拎走屬於 F 的野, 用返上面的E, F, 即係咁:

我地叫 E\F 做 E complement F

=====================================

而家我地短短咁一齊睇下 measure 有咩好的特性:

係呢個 post 入面, 如無聲明, 所有 E, F 都係 measurable sets.

(a) Finite Additivity

如果我地知道 E_1, ..., E_n 係 mutually disjoint 的 measurable sets, 咁佢地的union係咪measurable同埋個union的measure可唔可以就咁加埋? 當然可以 (點解佢地的union係measurable?)
我地設 E_{n+1}, E_{n+2}, ... 全部都係 empty set 就搞掂啦 (empty set 同任何 set 都 disjoint), 即係:

-------------------------------------------------------------

(b) Monotonicity

我地知道如果如果 E 的點都係 F 入面的點 (我地叫 E 係 F 的 subset, 我地會寫 E ⊆ F) 即係咁樣

咁 E 的volume應該要細過 F ge volume. Measure 亦都符合呢個特性:

μ(E) ≤ μ(F)

呢度我地可以用一個係measure theory幾常用的technique解決: 將 F 拆開兩份: E 同埋 F\E: 睇下圖:

所以

μ(E) ≤ μ(E) + μ(F\E) = μ(F)

由個proof 入面個equality引申的結果: 如果我地再假設 E 的 measure 係 finite (即係一個數字) 的話, 我地可以減, 即係:

μ(F\E) = μ(F) - μ(E)

大家要開始學點學數, 其中一個就係, 點解我需要某個假設 (即係問如果無左某個假設個結論會fail), 同邊度用左個假設, 係呢度, 即係問:
點解 m(E) 唔可以係無限先? Hint: 如果 m(E) 係無限, 用monotonicity, m(F)係幾多? 如果代番落呢條式度會點?

-------------------------------------------------------------

(c) Countable Subadditivity
而家唔一定disjoint啦, 大家都明白就咁加會重複左D野, 返返去小學雞數野, 我地有傳說中的 inclusion-exclusion principle:

|X U Y| = |X| + |Y| - |X ∩ Y|

(即係數野果陣我地要減番重複左的野)

所以同樣道理, 呢樣野都適用於measure, 不過我地可以再強 D:

證明我地用呢條邪惡的橋 (都幾常用下):

我呢度畫幅示意圖

E_1 係圓形, E_2 係長方形, E_3 係菱形

用左呢條橋呢, 我地就有:

如果閣下係 Math major, 請自己證明以上三樣野 , 所以我地可以用番 countable additivity啦

(最尾個inequality係monotonicity)
搞掂!

呢個update我有強烈預感會出事 , 大家有問題就問啦

已出事
睇咗兩次先明

第一次睇果陣有無邊度唔明?

唔太知個堆F係到做緊乜
第二次睇式明，睇圖反而有d confuse

咁之後少D畫呢D圖? 我原意係想D完全無讀過數的明個construction做緊乜野
又或者我諗諗下次點樣可以再講得好D

4.1.a Countable Subadditivity Ver. 2

似乎呢part 有d 混亂, 我修改少少再重出 (黃字係經修改的地方)

(c) Countable Subadditivity
而家唔一定disjoint啦, 大家都明白就咁加會重複左D野, 返返去小學雞數野, 我地有傳說中的 inclusion-exclusion principle:

|X U Y| = |X| + |Y| - |X ∩ Y|

(即係數野果陣我地要減番重複左的野)

所以同樣道理, 呢樣野都適用於measure, 不過我地可以再強 D:

證明我地用呢條邪惡的橋 (都幾常用下):

用左呢條橋呢, 我地就有:

如果閣下係 Math major, 請自己證明以上三樣野 , 所以我地可以用番 countable additivity啦

(最尾個inequality係monotonicity)
搞掂!

睇落遲D要出個 ver 3

me 仲明

不過唔係好知發生緊咩事

intuitively, 個要點係:
1. measure of finitely many disjoint sets可以就咁加
2. 如果個 set 大D, 個measure都會大D
3. 因爲有overlap, 所以你將佢地的 measure 就咁加會 over左 (所以我用 inclusion-exclusion principle做比喻)

完sem先睇

你個名 ac狗？

yes

其實係咪大部份未學過的人已經陣亡左

畢竟唔係簡單野
真係未讀過既應該sigma algebra既定義嗰到已經會有好多野問

未得閒睇

Measure theory應該係屬於real analysis (math4050) 範圍 elementary analysis好似未教到

Year幾

4050 又唔係真係要太多 2050

留名學野
但係我想問如果我想睇Measure Theory嘅textbook應該睇邊本
利申:Engineering fm

\cup_{i=1}^\inf E_i=\cup_{i=1}^\inf F_i

\cup_{i=1}^n E_i=\cup_{i=1}^n F_i for any n

第二條唔係第一條既定義黎咩？

有咩數學background同想咩方向? E.g. probability, pure math, applied math, statistics, etc.

唔係, 第二 implies 第一, 但佢地的關係唔係定義

e.g.
E_1 = [0, 1/2]
E_n = [1/2 + n - 2, 1/2 + n - 1] (n > 1)
F_n = [n - 1, n + 1]

E_n, F_n唔符合二但符合一 (全部union 都係 [0,infinity)

大學讀過discrete math cc,暫時仲睇得明
巴打繼續

4.2. Measure 的特性 (II)

(d) Continuity of Measure

(未學過limit? 可以望下呢個post

#25)

呢個特性亦都解釋到點解我地希望 countable union of measurable sets ia measurable.

(i) 如果 E_1 ⊆ E_2 ⊆ E_3 ⊆ ... ⊆ E_n ⊆ ..., 我地有:

證明我地用番 (c) 條橋, recall返

所以我地有

Exercise: 寫出以上的equalities的理由

最後的equality係因爲 E_n 包哂 E_{n-1}, ..., E_2, E_1.

(ii) 相反, 如果 E_1 ⊇ E_2 ⊇ E_3 ⊇ ... ⊇ E_n ⊇ ... , 再加上

μ(E_1) < +∞

(即係finite), 我地有

我地希望整到好似上面咁, 但點整呢?

我地可以咁諗番real number個case: 如果 x < y < z, 我地點樣整到倒轉? 就係 0 < z - y < z - x 啦
所以抄番呢條橋, 而且呢度 E_1 係最大的 set
所以我地可以就咁設

咁我地就可以好開心咁用番第一部份

第一個等號係第一部份, 第二個等號係 F_i 個條式, 第三個等號係 De Morgan's Laws (See Appendix), 最後個等號係 (b) 最後果條式

另一方面,

兩邊相等架喎, 所以我地有

執番靚佢之後就得到

Q: 點解我地要假設 μ(E_1) 係finite?

-------------------------------------------------------------

Application: Borel-Cantelli Lemma

點證明好呢

望到同 Continuity of Measure 好似喎, 不如首先拆左個 intersection 先啦, 設, 咁我地要 check 齊條件:
1. F_{n + 1} ⊆ F_n for every n? Yes, 因爲個union越黎越少野
2. μ(F_1) 係咪 finite? Yes, 因爲
好, 用 (d) 的第二部份
所以我地有

最後等號個理由係咩? 咁就要望返我開頭比果條link啦

如果轉成probability + 人類語言黎講 (See Appendix (2)):
如果 , 咁 probability of infinite of them occur = 0

=============================================================

Appendix (1) De Morgan's Laws

係logic上, De Morgan's Laws的表示係

最簡單的證明係畫個 truth table

而 intersection, union 同 complement 可以睇做:

(⇔ 解 if and only if, x ∈ A 解 x 係 A的一點, 我唔想罰抄)
然後用番logic果個版本就可以啦

-------------------------------------------------------------

Appendix (2) 點解個奇怪 set 咁 interpret

Recall 番我地個 Claim (數學證明常用的 term, 通常係證明入面寫出黎話比人知我將要證明D咩野)

以下的proof比較深奧, 唔明唔緊要 (其實只係純粹玩邏輯, 唔太關數學事)

點解剛才呢個部分叫做 continuity of measure？
同 continuity of real function 有咩類同之處？

Invariant under taking limit?

係, 你望返果兩條式, 就好似我地平時 real continuous function
lim f(x_n) = f(lim x_n) 咁

我下篇文有個位要用 MI
駛唔駛我講下係乜黎先

樓主以後得閒可唔可以將全文放入一個blog方便其他讀者重溫?

絕對可以呀, 有無邊個blog好用, 同support打數學公式? (重點係有得改 )

wordpress

打完 latex 會自動 gen 圖片嘅 link

進階嘅可以用mathJax

其實無違反, 0.999...係一個geometric sum, 可以用 DSE level 直接計

5.1. Measurable Functions (I)

主角 (新的積分) 即將出場, 係正式出場之前, 我地要交代少少背景資料先:

(a) Characteristic Functions and Step Functions

開始之前, 同大家介紹一個常用的 function: Characteristic function (Probability theory 會叫做 indicator function)

由於個output係real number, 我地可以將一堆 characteristic function combine做咁的樣

如果 X = set of real numbers, A_i 都係 intervals (即係 (a, b), (a, b], [a, b), [a, b] 咁 ge 樣 ge野)
我地叫呢個 function 做 step function

一個step function的graph會類似係咁:

(Source: Wikipedia)

細心的讀書可以留意到:

---------------------------------------------------

(b) Riemann Integral Revisited

Given 一個 step function, assume d A_i mutually disjoint, 我地知道:

細心再望一下我最初點講Riemann Integral, 其實 Overestimate 同 Underestimate 都係一個step function的Riemann Integral

所以如果 f 係 Riemann Integrable on [a, b] 的話, 我地有:

inf 當係 minimum, sup 當係 maximum (當然嚴格黎講唔岩, 不過當住先, 兩者差唔多)

所以建構 Riemann Integral 的"原子"係 Step Functions. 所以我地而家要諗的係, 重新定義 Integral 果陣, 我地使用乜野"原子"
由於我地而家唔再係R, 無得講interval, 但係我地想好似Riemann Integral of step functions咁計, 即係:

係呢個情況下, 我地被逼要求 A_i 都係measurable sets.
如果 f 係咁樣, 而所有 A_i 都係 Measurable 的話, 我地叫佢做 Simple Function, 係定義 Integral 的時候, 我地需要對呢D "原子"有一定認識, 下次再講

==============================

Appendix (1) Mathematical Induction (MI)

呢度講 MI 個原理同點用
簡單黎講, 做 MI 我地的步驟係咁:

原理好似推骨牌咁, 我地將堆骨牌排次序, P(n) 岩的話代表第 n 塊骨牌冧左, 以上2同3 可以演繹成咁:
2. 第一塊骨牌冧左
3. 如果第k塊骨牌冧左的話, 咁第k+1塊骨牌會冧

由於第一塊冧左, 第3句就話比我地知第二塊就會冧, 因爲第二塊冧左, 第3句話話比我地聽第三塊都會冧, 如此類推, 所以全部都冧哂 (i.e. P(n) is true for all n)

我地做個簡單例子:
P(n) 係

"1+2+3+...+n = (1/2)(n)(n+1)"

n = 1: LHS = 1, RHS = (1/2)(1)(1+1) = 1 = LHS, so P(1) is true.

Suppose P(k) is true i.e. 1+2+3+...+k = (1/2)k(k+1), then

n = k + 1: LHS = 1 + 2 + 3 + ... + k + (k + 1) = (1/2)k(k + 1) + (k + 1) = (1/2)(k + 1)(k + 2) = (1/2)(k + 1)[(k + 1) + 1] = RHS

By induction, 1+2+3+...+n = (1/2)n(n+1) for all positive integer n.

------------------------------------------------

Appendix (2) Decomposition into Finite Disjoint Union of Intervals.

我地首先留意到兩樣野:

(我發覺直接contruct非常1999, 不如用 induction (MI), 所以決定擺落 appendix...)
我地而家 induction on n (原本有幾多個intervals) (M2 的同學仔, 係時候見識下 MI 的厲害, 唔係淨係用黎證 D equality架 )

n = 1: 如果原本得一個 interval, 當然係廢話...

Suppose n = k is true for some k,

n = k + 1: 我地首先可以將頭 k 個 interval 做一次, 再用 induction hypothesis, 可以將頭 k 個改寫, 變成咁:
好啦, 果兩個 observation就係呢度用到, 由於 B_i 係mutually disjoint, 所以

A_{k+1} 上的係最多一個 B_i, 所以我地可以咁樣拆個A_{k+1}:

再用 (i) + (ii), 完成

By induction, 對所有 n 我地都可以咁拆

===============================

geometric sum to infinity 唔係一個 limit 嚟咩

唔多明呢段

step function = 分幾個interval, 每個interval上個function都係constant
integrate step function = 每個interval長度乘function value, 再全部加埋佢

simple function = 分幾個measurable set, 每個measurable set上個function都係constant
integrate simple function = 每個measurable set measure乘function value, 再全部加埋佢

咁我剩係要求第二條咪得
反正符合第二條 第一條自動符合埋

Calculus+Prob and stat都有讀過
本來想讀Pure Maths 但係間u得Applied Maths
應該向住applied maths方向讀

細電仔留名
想巴打講下 Fourier analysis
對於ee, FT都係當frequency domain 咁睇
想知數學上既意義

如果想學pure math ge fourier, 首先要識measure theory

我只係 emphasize 兩個fact姐，d人未必留意到

開始複雜

其實idea好簡單, 就係 Riemann integral 用 step function approximate個area
Lebesgue Integral 用 Simple Functions approximate 個 area

如果要好concise咁講我諗要特登寫返個post 講
我叫 Edelschwarz講下, 同佢果個post關係大D

呢本應該可以, 會有埋 probability 的應用

依家見到黃色封面嘅書就會勾起GTM嘅陰影

GSM more readable

infinite sum of rational number 唔一定係rational
咁啱呢個example係啫
所以in general呢個唔係喺rational number入面處理到嘅事

最簡單例子:
pi = 3 + 1/10 + 4/100 + ...
但 pi 唔係rational

有感下一篇連math major 都有機會陣亡

再留名

5.2. Measurable Functions (II)

上次有人唔明

呢條式講的係, 新"長方形"的闊係 μ(A_i), 高係 c_i

=========================================================

(a) A Property of Simple Functions.

提番 Simple Function 係D咁的樣的野

where A_i are measurable sets. 我地可以好似interval個case咁 assume d A_i mutually disjoint, 不過個證明簡單好多, 因爲堆 measurable sets 係一個 σ-algebra, 所以個observation可以唔理 (Proof: Exercise. )

然後, 由於呢個sum 得FINITE咁多個"term", 我地可以 relabel 過 d A_i 同好似上面咁重組d measurable sets, 令到 c_1 < c_2 < ... < c_n., 而因爲左以下的formula, 我地assume 全部 A_i 的 union 係成個世界 X. (原本堆 A_i union 唔係X咪格硬加個 0 落去 lor )

然後就有好神奇的野出現啦:

(Generally speaking, given兩個sets A, B, 我地話 if and only if f(x) ∈ B)

所以我地可以conclude到以下呢樣野:

---------------------------------------------

(b) Measurable Functions

之後我地要問有乜野 function 可以拎黎做 integration. 之前提過, RIemann Integral 係用 step function 做approximation, 相對地, 我地用 simple function 做approximation, 所以如果我地要 integrate 一個 function 的話, 呢個 function 應該可以 approximated by simple functions, 正式黎講, 即係:

Pointwise limit 係指 for any x ∈ X. 我地亦都會話 {s_n} converge to f pointwisely.

學過 Measure Theory 的朋友會話, 喂, 我學開果個definition唔係咁喎

但係其實兩個definition係equivalent:

(b) 呢個結果係異常重要, meausre theory 關於integration等式的題目的證明好多時用到用到呢個結果 (再加唔知幾耐之後講的一條大定理)

你或者會問, 點解D會用 Theorem 2 右邊果句做定義, 呢句野好似好無厘頭喎
好多書用呢個定義係因爲可以推廣到general的情況 (即係codomain 唔一定係 real numbers), 但係我地呢度唔會出現, 兩個定義各有各好, 下一篇會示範比大家睇兩個definition都有好處

補充番少少講 s^{-1} (a, ∞]
如果 s(x) = c for all x 的話, c_1 = c, 中間果行會無左
Otherwise n最少係2, 所以上面條formula work.

你highlight曬，搞到我唔知點樣highlight黎問野

改番d 顏色
sorry 下次highlight 少d野

唔好呀，d highlight其實幾有用，我嘗試緊用quote去解決呢個問題

如果A_i唔係mutually disjoint, 我地就可以用前面E_i 變F_i 既方法將佢地變做mutually disjoint，而由於A_i係sigma algebra，所以變出黎個d都會係measurable set ?

唔多明呢到，點解可以assume 全部A_i的union係X，「格硬加個0落去」 又係咩意思？

我再諗下點解先

「Theorem 2 右邊果句」係咩意思？你意思係Theorem 2(a)？

Appendix: Proof of Theorem 2.

下文數學高能注意

Remark. 其實measurable functions有一個再 general d 的定義, 不過呢度我地用呢個定義已經足夠啦~~~ (唔服的話, 實質上我地呢度講緊的係 f: (X, A) -> (ℝ, B), B = Borel σ-algebra)

證明含有 "A ⇔ B" 的statement, 我地要證明兩樣野:
(i) A ⇒ B
(ii) B ⇒ A.

(i) 先假設 f measurable, 即係 , s_n simple functions. 利用 limit of sequence 的定義 (ε = (f(x) - a) / 2 > 0),

所以
(*原來我之前漏左講咩叫兩個set 相等, 兩個sets A = B 意思係 A⊆B and A⊇B, 亦即係 x ∈ A ⇔ x ∈ B)

Theorem 1. 話比我地知, 係measurable set, 由於堆measurable sets係一個 σ-algebra, 因此 係 measurable (σ-algebra定義入面的 4, 再用 De Morgan's Law 同第3 就知 任意sequence of measurable sets 的 intersection 都係measurable)

然後 sequence of measurable set 的union係measurable, 所以 is measurable.

------------------------------------------------

(ii) 係開始之前, 我地先學一個係measure theory非常常用的procedure:

Q: 點解唔會出現 infinity - infinity?

好, 而家假設 is measurable for any a ∈ ℝ. 先假設 f 係 non-negative. 我地證明 f 係measurable, 即係要搵一個sequence of simple function, 而呢個sequence 的 pointwise limit 係 f.

我地先解決一個比較簡單的case 先: f is bounded. (Math 哲學: 搞唔掂咪試下 solve 下 d special cases 睇下有乜睇到先)
即係, 搵到一個 M > 0 令到 f(x) ≤ M for all x.

我地可以先將 [0, M] 斬開兩半, 即係 [0, M/2], (M/2, M]
我地定義

即係: , 睇番我地個假設, 所以 s_1 係simple function.
點整 s_2 呢? 將 [0, M] 斬開四等份, 即係 [0, M/4], (M/4, M/2], (M/2, 3M/4], (3M/4, M]
再定義

即係

所以 s_2 都係 simple function. (注意 )
最後定義

所以 s_n 都係 simple.
而 by construction, 0 ≤ f(x) - s_n(x) ≤ 1/2^n for any x ∈ X.
所以 (實際上再強 d, uniformly)

咁 f unbounded 點做呢? Given一個positive integer n, 我地定義

然後 f_n 都係 bounded, 而且都係measurable (點解呢? 諗下呢個set係咩樣? 如果大家都唔明的話我可以再講解下)), 所以對每個 n 我地都可以執到條sequence of simple function , 令到
之後神奇的野就發生啦: 我地定義 就搞掂

最後就要證明 .

Case 1:
如果 f(x) 係 finite 的話, 我地可以搵到一個 integer K 令到 f(x) < K, 即係話 f_n(x) = f(x) for all n ≥ K. 望返個construction, 即係話

for any m, k ≥ K, n ∈ ℕ

即係話

Case 2:
如果 f(x) = ∞ 點算呢, 咁樣的話, 我地知道

Q.E.D.

Q1. Yes

Q2. 例如係ℝ, 我地有
實際上我地可以寫做

Q3. Hint: 個set轉變的位係exactly 果D c_n, 而我係上次講過D c_n點排

Q4. yes, typo

Q2 明了
Q3 都明了，之前諗得複雜咗
至於appendix個proof...得閒先睇

我預左 non math major 會好大機會睇唔明個 proof, 但係又唔想 9up 左個 theorem 乜都唔講
d 人覺得 measure theory 難的其中一個原因係唔識拆D set, 呢個真係要憑經驗累積同埋敏銳的直覺

呢兩句都唔明

呢到即係話f(x) > 2a？點解？

呢兩句都唔明

感謝巴打 完SEM之後睇下先

但最好睇返少少sequence series 果d 先
其他elementary analysis topic唔太重要

1. There exists N such that
|s_n (x) - f(x)| < (f(x) - a) / 2
拆absolute value 再移項得到
a < (f(x) + a) /2 < s_n (x) < something we dont care

2. Typo, 應該係 f(x) > a

Oh shit 手快快寫錯左d 野， 一陣改

整緊個 blog , 順手改下D小錯, 兩邊會同步更新

當然我地知道
μ (E_n) = μ (U_{i = 1}^n E_i)
但係 take limit 果陣, 我唔知右邊舊野係咪會變成 μ (U_{i = 1}^∞ E_i)

就好似 y_n = f(x_n) for all n, 如果 lim y_n = y, lim x_n = x
我地只知 lim f(x_n) = y, 但係我地唔知 f (x) = y 架喎

例如 f(x) = 0 if x =/= 0, f(0) = 1
x_n = 1/n
y_n = 0

this reminds me the pain when taking the course

但係都係唔明f(x) 點解會大過a

oh 我想證 f^{-1} (a, infinity] = countable (union and / or interseciton) of some measurable sets
所姒第一句變左 f(x) > a
btw 再提多次個set 我寫錯左, 一陣間出返個post改番

Erratum: 5.2 Appendix

係證明 measurable function 符合 f^{-1} (a, \infty] 係 measurable 果 part 我寫錯左D野 , 係呢度改番 (Exercise: Find out and explain the mistake in my original proof. )

我地證一個set 係 measurable 的話, 通常 technique 都係寫做一堆 COUNTABLY many (即係我地可以用positive integer label哂佢地, 即係可以寫做 E_1, E_2, ...) measurable sets 的 union and/or intersection
而家即係想將 f^{-1} (a, \infty] 寫做以上咁講的樣

而家用一個 measure theory 幾常用的 trick: 塞一個數字落兩個數字中間 (通常同 rational number 有關)

插個 1/K 落去的理由:
係我原本的 proof 入面, => 係岩, 但係返轉頭未必岩 (諗番real numbers 個case: x_n > x 只代表 lim x_n ≥ x)

所以我地要格硬攝一個number 令到個 strict inequality 都岩, 即係 x_n > x + y (y > 0) 就會有 lim x_n ≥ x + y > x
但係呢d number 要 countable咁多 (望返 σ-algebra 的定義)
in principle 我地唔用1/K, 用 x_K > 0, {x_K} decreases to 0都可以, as long as 堆數字係countable.

lm

係咪已經陣亡哂

將個 limit sign 拉入去個 function 呢步有機會出問題
即係問緊 lim f(x_n) 係咪等於 f (lim x_n)
如果 f 唔 continuous 就會有機會出現 lim f(x_n) =/= f (lim x_n)

係measure 呢個case都係 (雖然嚴格上黎講set 無limit, 得liminf 同 limsup, 未學過唔駛理)
U_{i = 1}^∞ E_i intuitively 可以睇做"lim" U_{i = 1}^n E_i
咁樣就會變成問
lim μ (U_{i = 1}^n E_i) =?= μ ( "lim" U_{i = 1}^n E_i)

係fancy 數學黎講, 咩 green's divergence theorem 都係 stokes' theorem 的special case

死亡緊，比少少時間消化下

唔緊要, 可以等大家get到大部份先繼續

有時可能係我表達唔清楚, 仲有咩唔明係度問啦

好似明呢part了
然而 ii 仲未睇

ii 會易明d, 比較concrete

有冇可能講到Lp spaces, Riesz representation theorem或者Radon-Nikodym theorem?

學mathematical finance個陣Radon-Nikodym derivatives聽完都係好撚抽象，唔知點解需要有件咁既事
btw 留名再睇

equivalent martingale measure

因爲唔會同時係positive part 同 negative part?

why 1/2^n but not M/2^n ?

f_n^-1 (a, inf] = f^-1 (a, inf] ?

你想我講證明? 應該超過九成日陣亡喎
但係應用同堆theorem 大概講緊乜我可以講

1. Yes
2. Oh Typo 證明你有細心睇 thanks a lot
3. 差少少，記得分case (呢科經常要分case)

3. when a > n, should be empty set?

Should be greater or equal to

其實係咪已經無人睇呢個post
考慮緊再hand waving 多d

或者咁啦, 之後每個new post 都分兩部份, 頭半係比所有人睇, 所以幾乎無proof 即者講下條定理的圖畫
第二部份係專比有數底的人睇 (大學Calculus I & II), 咁樣大家就可以各取所需, 淨係想知 measure theory idea的淨係睇頭半, 想知details的睇埋後半
好似咁樣好D?

無 latex 有啲算式睇得比較吃力

我而家整緊個blog, 一來有得改, 二來show latex易D

留名支持

利申 以前無讀過 analysis 就讀 measure theory (其實係所謂嘅 advance probability) 完全唔知佢up乜

而家我覺得太數, 無讀過下數唔會知我講緊乜
同埋大家都好似kick kick地, 我又要執blog, 所以停一排先再出post

支持

pish

諗左幾諗, 之後果D好難用非數學語言表達, 同埋本身行文比較深, 唔再叫數普啦, 直接叫測度論介紹算啦

如果真係要講到重點的話好難避開 set notion
如果幾乎唔用 set notion 的話其實講個積分打橫切就完左

set notation 上面都提咗咁多，唔差在

數學底唔多的人會死哂, 所以分 version A (less math, nearly without proofs) 同 version B (more math, including proofs)
version A 貼係度, 有興趣睇proof的去個blog睇version B 應該好D?

離開左大學數幾年
好多已經得返印象
當年個某course做到半題已b+ 好似係

題外話 1: 咩係 Hausdorff Dimension (I)

成日聽到D人話咩 4D 電影, 又話唔係幾十維空間, 咁究竟係乜野黎?

對維度的最簡單講法係, 你需要用最少幾多個 variables 去表達個 object
------------------------------------------------

例如一條直線, 我地可以用一個 variable 去表示:
例如係平面上面的一條直線, 例如

y = 2x + 1

所以當我地知道 x 的數值的時候, 就知道 y 的數值, 用座標黎睇的話, 我地知道線上面的任何一點都會係呢個樣的野:

(x, 2x + 1)

所以我地只需要一個variable (即係 x) 就可以表達哂成條線

如果學過vector 的朋友知道可以寫做

(0, 1) + x(1, 2)

------------------------------------------------

一個實心, 圓心係origin (即係coordinates (0, 0)果點), 半徑係 1 的圓形係二維, 因爲個圓形上面的任何一點都可以用 polar form 表示:

(r, θ)

r 係同 origin 的距離, θ 係角度

Source: Wolfram Mathworld
我地需要兩個variables表達, 所以實心圓形係二維的物體

------------------------------------------------

所以D咩十幾維只係講緊需要十幾個variables去表達舊物件係乜, 而我地的眼最多只可以望到三維的物件

------------------------------------------------

下一篇會講咩係 Hausdorff Dimension

題外話 2: 咩係 Hausdorff Dimension (II)

[size=6]密集圖案出沒注意[/size=5]

而家我地將呢個原本的 Dimension 的概念推廣, 但係點解要推廣呢? 其中一個原因係我地要研究一D好爛好噁心的圖形 , 例如 Sierpinski Triangle (其實算靚)

(Source: Wikipedia)

--------------------------------------------------------------------------------

Sierpinski Triangle 的 total area 係 0:

(Source: Wikipedia)

我地計下每次拎走幾多area: 方便起見, 我地用 A 黎表示原本邊長係一的等邊三角形的面積

首先我地計計每一次拎走左一堆三角形之後有幾多細三角形:
因爲我地每次都將大D的三角形割成四個細三角形, 拎走中間果個, 就剩低三個細三角形, 但係我地要對所有大三角形都咁做, 所以:
拎第一次之後: 3個
拎第二次之後: 3*3 = 9個
拎第三次之後: 9*3 = 27個
拎隆N次之後: 3^N 個

而家就計每次拎走幾多面積的三角形:
第一次就拎走左: A/4 (分成四等份之後拎走一份)
第二次就拎走左: (細三角形的面積係原來的1/4, 再分成四份, 所以再細D的三角形面積係 (1/4)*(1/4) = 1/16, 而總共有三個細三角形, 所以乘3)
第三次就拎走左:
第N次就拎走左:
所以我地總共攞走左

換言之Sierpinski Triangle 面積係:

A - A = 0

--------------------------------------------------------------------------------

咁大家都估啦, 呢個Sierpinski Triangle既然無面積啦, 咁佢應該係一維的object啦, 但係佢同身爲一維object的直線又好唔同喎:

將一條線段放大兩倍, 我地拎到兩倍長的線段 (即係將兩條一樣長的線駁埋一齊)
但係將個 Sierpinski Triangle 放大兩倍我地拎到的唔係兩個 Sierpinski Triangles, 而係三個

所以話 Sierpinski Triangle 係一維的object好似唔make sense, 但係話佢係二維都好似唔make sense

於是數學家 痕玩一個叫 Hausdorff Dimension的野
而Sierpinski Triangle 的 Hausdorff Dimension 係 log 3 / log 2
下次會計比大家睇

Remark. log 3 / log 2 大約等於 1.5849625

你唔係諗住講hausdorff measure下話

唔知咩時候會講下
但呢度唔會講住，用個比較intuitive的方法講左先

樓主真Chur
不過個post又令我想拎番以前讀 analysis （CUHK MATH 2050 2060）啲野出黎睇
支持高汁post

呢個應該係 4050

我果陣無到咁深
（我minor 黎架炸 唔係major 唔敢挑戰 real 同 functional）

Functiomal 無咁多 epsilon delta 會開心d
同埋functional 需要linear algebra 同 point set topology 多過 elementary analysis

有興趣可以望下 (未完成)

請問係咪non-continuous function 係咪搵唔到area?
指緊non-continuous 既interval

好似唔係，只要discontinuous既點足夠少就係riemann integrable
利申：唔識

Iff set of discontinuity is countable

Set of continuity is of length zero
Countable set 只係 length zero ge 特例
Cantor set 係length zero 但 uncountable

唔係呀，我一開講Riemann integral 果陣個d estimation 用ge function咪discontinuous lor

記錯咗

諗住砍掉重練

其實no one cares 呢條theorem
用處唔大，呢條theorem 只係話太多discontinuities 會令Riemann integral 條橋行唔通
但唔代表用Lebesgue 條橋唔得
有條定理就係話Riemann integrable implies Lebesgue integrable.

又砍？諗住點重練？

諗下有無D咩 intuitive的方法講, 而家太 technical, technical ge部份不如留返比D真係有興趣的人搵本書睇

我覺得識當時可以少少technical, 比人知道 technical 究竟咩一回事，真係睇書果時冇咁易嚇親

而家係太technical, 想減少d technical的內容, 但係咁家咁洗濕左個頭好麻煩 *facepalm*
同埋連登講數真係好唔方便, 格式又難搞, 所以整緊個blog

s(x) 最多有 n 個 value (assume A_i disjoint), 所以係散開唔會連續的
X 的 power set 係指 X 的所有 subset
s^{-1} (A) 只係 X 的一個subset, 所以係 power set of X 入面的一粒element only.

oh i get what you mean

s^{-1} (A) 係講緊有咩point in the domain of s 會比 s map左落A度, 所以就算 A 有D 點根本唔會有 domain 的野map落去都無所謂, 當果D點隱形就Ok

e.g. f: {1, 2} -> {3, 4, 5} defined by
f(1) = 3
f(2) = 4

我地依然可以講 f^{-1} ({4, 5}) = {2}, 當個 5 隱形就可以

s( A_1 U A_2) = {c_1, c_2}

如果括號入面果舊野係set, 例如s(A), A係set, 唔係number, 係指緊A 入面ge野會map左去咩set度，即係將所有 s(x) 收集起，而d x係a入面ge點

呢d都普及 不如講下hairy ball theory，Banach–Tarski paradox仲多人有性趣啦....

riemann hypothesis好似正D喎可

呢個點都好過measure theory

七大問題部分都普及既....

當我想個post沉的時候你同我推番出黎

sorry lor 見到有人quote呢個post

唔推囉

edelschwarz

(笑)

辛苦師兄, 不過呢個post冇講topology, 好難教得好measure theory, 就算只係Lebesgue integration.

其實唔講得深入的話，唔需要topology
E.g. Radon measure, Riesz representation theorem, 呢d要識太多野

關於Measure theory定Lebesgue integration, 小弟個人睇法係點都要go through Borel-Sigma-algebra, 至少到 R^n cas

師兄, 冇呢條Theorem, Riemann integrable function on unbounded interval is not necessarily Lebesgue integrable. (我記得做𡃁仔讀書時, Rudin本書有題exercise 係咁)

In other words, Lebesgue integration does not completely generalize Riemann integration.

riemann integral個definition好似唔包improper integral？

師兄你啱, 係當extend Riemann integral去unbounded interval時先fail. 抱歉年代久遠記錯Rudin exercise嗰題嘅意思.

Btw 其實 lebesgue measure 係 riemann integral ge riesz measure

Yes, 所以我先問師兄不如講得general d, 咁去Riesz representation theorem 明時個效果先更fruitful, 因為Riemann 同 Lebesgue 嘅關係都只係Riesz嘅corollary, 要了解個big picture點都要d basic topology.

尤其個 1-1 correspondence between states on C_C(X) and regular Borel probability measures on X 直落 functional analysis, C*-algebra, 同quantum information theory 都係好 influential 嘅 results.

咁搞法分分鐘連數學本科都唔明

measure theory 同太多field 有connections, 真係好難有 “the” way to teach. 可能同小弟background 有關, 我覺得用 l^p, Banach, Hilbert spaces in finite dimensional case 去 illustrate 部份measure theory concepts 其實幾幫到手, 有時比Riemann-Lebesgue 嗰view清晰d

grad course都唔會好似你咁教啦

小弟最初接觸measure theory 係讀grad course 嗰時, Rudin直入, 由functional analyst 教; 頭幾個chapters 辛苦到爆, 連Lebesgue integration 都係教完Reisz 後當corollary. 雖然好抽象但對後期同其他field接軌時個big picture 宏觀好多

呢個approach只適合advanced graduates
嚴重離地

可能大家focus位唔同

同埋我用extension 多過 riesz...

了解, 我詳睇返師兄前面d notes, 感覺如果後面你要講返點解 Lebesgue integral 真係可以 extend 到 Riemann integral (三大問題, Borel sets), 最後原點都一定要cover返 Borel sets 同部份 basic topology on R or R^n.

real line 易搞好多, 基本上知open set = disjoint union of countably many open intervals 就ok
somehow我唔打算講 R^n, n > 1, 我寧願當product measure算...

R^n 唔係都係open ball gen出黎咩？

R^n個Lebesgue measure可以係用open ball砌 (as outer measure), 亦都可以用n 個 one-dimensional ge Lebesgue measure 去砌 (as a product measure)
呢D執過前面堆文之後會再講

之後有一條大定理叫 caratheodory extension theorem, 條theorem話比我地知兩個measure都係一樣

wa, 強帖留名...

砍掉重練版

無野既...

而家再望下

開頭其實基本上係一樣, 係之後變左

我讀果間垃圾U得applied math,無呢d pure math讀

假設f(x)有一interval [a,b]
我要點樣唔用in symbol表達呢個interval既area
而用sigma黎表達佢?

因為in呢個符號我比較難直接聯想返積分個基本concept
用sigma黎表達the sum of Infinitesimal
可能會比較易理解integration個概念

就算得applied math 都應該有measure theory架喎，基礎野黎

得probability modelling果d
set果d算唔算？

Probability 係 measure theoretic?

我唔係太明你個意思...?

Field theory 好難寫
會成個post都係linear algebra prerequisite

淨係知咩係dimension咪得

仲要知basis
即係要講linear independence

finite dimensional 好易姐, 應該唔駛點講 infinite extension 如果唔係你避唔到 axiom of choice

講埋曬啲off topic野會唔會悶親人

我已經懶唔define vector space

係finite dimensional喇
講Krull topology唔會有人睇

淨係講linear algebra都夠做一個post

field theory 淨係用到 chapter 1就ok
因爲基本上只係要用 dimension 的概念

我可以試下講下 (elementary) linear algebra 架, 易過 measure theory n 倍

咁少

如果你計埋applied LA係另外一回事
不如睇 horn & johnson算啦

cholesky decomposition嗰啲計唔計

呢個應該係 numerical LA 果邊?
正常 LA 唔會教

Applied 嘅話, finite dim 都可以好深, 過晒elementary

我想睇🤤

最近有份paper講reverse cholesky

淨係 matrix theory 已經可以出幾本書啦

以我所知黎講, 至少8成做Quantum information 嘅research 都係finite dimensional setting, 講到尾都係matrix theory, matrix analysis, convex analysis, 但都係難到hihi咁

stat啲proof好多時都要用cholesky，spectral嗰堆decomposition

無知一問點reverse 應該唔係乘返埋佢?

再推下, 更新到 Chapter 2
Chapter 2剩低的部份係比有 Analysis background的人睇, 可以跳左佢而又唔會影響閱讀

即係can be skipped without loss of continuity

如果你只係想知個 idea係點同呢個idea點樣tackle到 Riemann integral的問題唔駛睇呢D technical details

我覺得你將個textbook常用字眼譯咗幾得意啫

有時想要P=UU*, 而唔係P=LL*, 但喺infinite dim中, 唔係所有後者都可以decompose寫成為前者

唔識infinite dim，都係唔問落去鳥

infinite dimensional 最難搞的係D analytic properties

其實kronecker product係pure maths會唔會用

會, 做tensor product of matrices (operators) 時成日用

好似wordpress咁會唔會好d

Wordpress 幾好, 但長期latex都幾煩, 佢有d plug-in support latex, 但要俾錢

i mean content黎講, 格式呢D唔岩轉第二個

呢個幾好

+1

前排唔係share咗啲數學notes比你咩
應該有排你煲然後得閒再教番我地
咁快完?

睇lecture notes / 書會影響教人的心智
照書讀我不如自己睇書算

個blog有法國ip ge

chapter 2 大致寫好

屌你你考古

Measure is fun, 唔知有冇巴打講下number 應該幾易入口

number theory?

Yes